\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		
		Arhitektura sustava se može podijeliti na tri podsustava:
		\begin{itemize}
			\item Web poslužitelj
			\item Web aplikacija
			\item Baza podataka
		\end{itemize}
	
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.55]{slike/Arhitektura1.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Arhitektura sustava}
			\label{fig:arhitektura}
		\end{figure}

		\underline{Web preglednik} korisniku omogućuje pregled web-stranica i sadržaja vezanih uz njih. \textbf{HTML (engl. HyperText Markup Language)} je jezik koji web stranice koriste za prikaz sadržaja te svaki web preglednik ima prevoditelj koji može jezik HTML pretvoriti u lijepo strukturirani i smisleni prikaz teksta i multimedijskog sadržaja. Korisnik putem web preglednika šalje zahtjev web poslužitelju.
		
		\underline{Web poslužitelj} je osnovni dio rada web aplikacija. Sav potreban sadržaj za pravilan rad web aplikacije se nalazi na nekom web poslužitelju. Primarna zadaća web poslužitelja je komunikacija klijenta s web aplikacijom. Slanje i primanje zahtjeva se odvija preko protokola \textbf{HTTPS (engl. Hyper Text Transfer Protocol Secure)}, to je jedan od protokola u aplikacijskom sloju TCP/IP modela za prijenos informacija na Internetu. Poslužitelj započinje rad web aplikacije te joj prosljeđuje zahtjeve.
		
		\underline{Web aplikacija} korisniku omogućuje obrađivanje željenih zahtjeva. Web aplikacija obrađuje zahtjev te ovisno o njemu može poslati odgovor korisniku ukoliko ima potrebne informacije, a ako nema pristupa bazi podataka nakon čega nakon vraća korisniku odgovor u obliku HTML dokumenta vidljivog u web pregledniku.
		
		Programski jezik kojeg smo odabrali za izradu naše web aplikacije je Javascript zajedno s Node.js radnim okvirom za poslužiteljski dio aplikacije te zajedno s HTML i CSS jezicima za klijentski dio aplikacije. Odabrano razvojno okruženje je Visual Studio Code (VS Code) \footnote{https://code.visualstudio.com/}. To je besplatan uređivač koda otvorenog tipa.
		
		Arhitektura sustava se temelji na MVC (engl. Model-View-Controller) konceptu. Karakteristika MVC koncepta je odvajanje korisničkog sučelja od ostatka sustava. Pogodan je za uporabu razinske kohezije te smanjuje međuovisnost između  U/I sučelja i ostatka sustava.
		
		MVC koncept sastoji se od:
		
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Model} - Središnja komponenta sustava. Neovisan o korisničkom sučelju. Sadrži razrede iz domene aplikacije čiji objekti se obrađuju. Izravno upravlja podacima, logikom i pravilima aplikacije. Obrađuje podatke koji su mu proslijeđeni iz Controllera.
			\item \textbf{View} - Bilo kakav prikaz podataka, kao što su: html dokumenti, slike, grafovi. Moguća je izmjena prikaza s obzirom na poslane podatke iz Controllera.
			\item \textbf{Controller} - Logička jedinka sustava. Prima ulaze te ih obrađuje i šalje Modelu ili Viewu. Odgovoran za poslovnu logiku i odgovore na događaje.
		\end{itemize}
		
		Interakcija korisnika s MVC arhitekturom:
		\begin{packed_enum}
			\item Korisnik komunicira s Viewom
			\item View obavještava Controller o novom događaju
			\item Controller ažurira Model
			\item Model obavijesti View da je došlo do promjene
			\item View preuzima podatke iz Modela i osvježuje se
		\end{packed_enum}
				
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.55]{slike/MVC.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Prikaz MVC arhitekture}
			\label{fig:MVC}
		\end{figure}
	
	
		\section{Baza podataka}
			
		Za potrebe našeg sustava odlučili smo koristiti relacijsku bazu podataka preko sustava za upravljanje bazom podataka PostgreSQL. Relacijske baze podataka se sastoje od relacija, odnosno tablica koje su definirane svojim imenom i skupom atributa, te omogućavaju brzu i jednostavnu pohranu velike količine podataka. PostgreSQL je SUBP otvorenog koda koji se velikom većinom drži SQL:2011 standarda. Odlučili smo se baš za taj sustav jer su svi članovi projektnog tima upoznati s tim sustavom. 
		Baza podataka ove aplikacije se sastoji od sljedećih entiteta:
		\begin{itemize} \itemsep 0em 
			\item Korisnik
			\item Igrac
			\item Kartograf
			\item Administrator
			\item Lokacija
			\item Karta
			\item IgracKarta
			\item Prijatelji
			\item Obavijest
			\item Poruka
			\item Borba
			\item BorbaUtijeku
			\item Placanje
		\end{itemize}
		
			\subsection{Opis tablica}
				
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[8, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{idKorisnik} & INT	&  	Jedinstveni identifikator svakog korisnika, automatski se povećava	\\ \hline
					username	& VARCHAR(50) & Korisničko ime, smije se mijenjati, jedinstveno(može se koristiti kao sekundarni ključ) 	\\ \hline 
					email & VARCHAR(100) & Korisnikov email, mora biti jedinstven(može se koristiti kao sekundarni ključ)  \\ \hline 
					password & VARCHAR(100)	& Lozinka	\\ \hline 
					foto	& INT & Korisnička fotografija  	\\ \hline 
					aktivan	& INT & Određuje je li korisnički račun aktivan (1 aktivan je, 0 nije aktivan)  	\\ \hline 
					role	& VARHCHAR(20) &  Određuje tip korisnika, moguće vrijednosti su: igrac, kartograf i administrator 	\\ \hline 
						
				\end{longtabu}
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[8, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Igrac}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Igrac}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\textbf{\textit{idKorisnik}} & INT	&  	Jedinstveni identifikator igrača kao korisnika, strani ključ na relaciju Korisnik 	\\ \hline
				elobodovi	& INT &  Rang igrača, brojčani opis njegove uspješnosti, povećava se kada igrač pobijedi druge igrače a smanjuje kada izgubi 	\\ \hline 
				iskustvo & INT & Opisuje igračko iskustvo igrača, povećava se vremenom i odigranim borbama  \\ \hline 
				
			\end{longtabu}
		
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kartograf}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kartograf}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\textbf{\textit{idKorisnik}} & INT	&  	Jedinstveni identifikator kartografa kao korisnika, strani ključ na relaciju Korisnik 	\\ \hline
				IBAN	& INT &  IBAN bankovnog računa kartografa na koji mu se uplaćuje honorar 	\\ \hline 
				fotoOsobne & INT &  Slika osobne iskaznice \\ \hline 
				\textit{idAdministrator} 	& INT &  Strani ključ na relaciju Korisnik. Pokazuje na administratora koji je odobrio kartografa, ako je NULL kartograf nije odobren 	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
		
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[8, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Administrator}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Administrator}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
					\textbf{\textit{idKorisnik}} & INT	&  	Jedinstveni identifikator administratora kao korisnika, strani ključ na relaciju Korisnik	\\ \hline
				
			\end{longtabu}
		
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[8, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Obavijest}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Obavijest}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\textbf{idObavijest} & INT	&  	Jedinstveni identifikator obavijesti 	\\ \hline
				tekst	& VARCHAR(250) &  Tekst obavijesti 	\\ \hline 
				vrijeme & TIMESTAMP(0) &  Vrijeme kada je obavijest objavljena \\ \hline 
			\end{longtabu}
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Borba}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Borba}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\textbf{idBorba} & INT	&  	Jedinstveni identifikator borbe, automatski se generira	\\ \hline
				\textit{idIgracPobjednik} 	& INT &  Strani ključ na relaciju Igrač, određuje igrača koji je pobijedio u borbi	\\ \hline 
				\textit{idIgracGubitnik}  & INT &  Strani ključ na relaciju Igrač, određuje igrača koji je izgubio u borbi \\ \hline
				vrijeme  & TIMESTAMP(0) &  Datum i vrijeme kada se borba odigrala \\ \hline    
				
			\end{longtabu}
		
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[10, l]|X[8, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Poruka}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Poruka}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\textbf{idPoruka} & INT	&  	Jedinstveni identifikator svake poruke 	\\ \hline
				tekst	& VARCHAR(250) & Tekst poruke  	\\ \hline 
				vrijeme & TIMESTAMP(0) & Datum i vrijeme kada je poslana poruka  \\ \hline 
				\textit{idKorisnikPosiljatelj}  & INT	& Strani ključ na relaciju Korisnik, pokazuje na korisnika koji je poslao poruku 		\\ \hline 
				\textit{idKorisnikPrimatelj} 	& INT &  Strani ključ na relaciju Korisnik, pokazuje na korisnika koji je primio poruku 	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
		
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[8, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Prijatelji}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Prijatelji}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\textbf{\textit{idKorisnik1}} & INT	&  Strani ključ na relaciju Korisnik	\\ \hline
				\textbf{\textit{idKorisnik2}}	& INT &  Strani ključ na relaciju Korisnik 	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
		
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[8, l]|X[20, l]|}
			
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Lokacija}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Lokacija}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\textbf{koordinate} & INT	&  	Koordinate lokacije 	\\ \hline
				imeLokacije	& VARCHAR(50) &  Naziv lokacije 	\\ \hline 
				opis & VARCHAR(250) &  Kratki opis lokacije \\ \hline 
				foto & INT	&  	Fotografija lokacije	\\ \hline 
				\textit{idKartograf} 	& INT &   Strani ključ na relaciju Kartograf, pokazuje na kartografa koji je lokaciju odobrio	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
		
		
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[8, l]|X[20, l]|}
			
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Placanje}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Placanje}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\textbf{idPlacanje} & INT	&  Jedinstveni identifikator plaćanja	\\ \hline
				vrijeme	& TIMESTAMP(0) &  Vrijeme plaćanja 	\\ \hline 
				iznos & INT &  Iznos plaćanja \\ \hline 
				\textit{idKartograf}  & INT	&  Strani ključ na relaciju Kartograf, pokazuje na kartografa kojem je uplaćen navedeni iznos		\\ \hline 
				\textit{idAdministrator} 	& INT &  Strani ključ na relaciju Administrator, pokazuje na administratora koji je uplatio navedeni iznos 	\\ \hline 
					
			\end{longtabu}
		
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[8, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{IgracKarta}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{IgracKarta}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\textbf{\textit{idIgrac}}  & INT	&  Strani ključ na relaciju Igrac	\\ \hline
				\textbf{\textit{koordinate}} 	& INT &  Strani ključ na relaciju Lokacija 	\\ \hline 
				hp & INT &  Životni bodovi određene karte, u rasponu od 0 do 100 \\ \hline 
				aktivna & INT	&  	Određuje je li karta izabrana za borbu ili nije, 0 ako nije, 1 ako je	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
		
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[8, l]|X[20, l]|}
			
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Karta}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Karta}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
					\textbf{\textit{koordinate}} & INT	&  Strani ključ na relaciju Lokacija, pokazuje na lokaciju na kojoj se karta nalazi	\\ \hline
				snaga	& INT &  Bodovi karte kojima se uspoređuju karte za vrijeme borbe 	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
		
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[8, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{BorbaUtijeku}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{BorbaUtijeku}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\textbf{idDvoboj} & INT	&  	Jedinstveni identifikator dvoboja (borbe u tijeku) 	\\ \hline
				\textit{idIzazivac}	& INT &  Strani ključ na relaciju Igrac, pokazuje na izazivača dvoboja 	\\ \hline 
				\textit{idIzazvan} & INT &  Strani ključ na relaciju Igrac, pokazuje na izazvanog u dvoboju \\ \hline 
				\textit{idBorba} & INT &  Strani ključ na relaciju Borba, pokazuje na zapis ove borbe koji je nastao kad je borba završila. Ako je borba u tijeku onda null. \\ \hline 
				ukupnaSnaga & INT &  Ukupna snaga karti izazivača \\ \hline 
			\end{longtabu}
						
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
			
				\vspace{5mm}
				\includegraphics[scale=0.75]{slike/slikaBaze.jpg} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.35]{slike/dijagramRazreda.png}
				\centering
			\end{figure}
			
			
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			
			
			
			Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na dogadajima. Na slici 4.3 prikazan je dijagram stanja za registriranog
				igrača. Nakon prijave, igraču se prikazuje Meni stranica s koje se može dalje kretati po aplikaciji.
				 Za pregled borbi ima opciju slanja zahtjeva za borbu.
				 Također, korisnik može u padajućem izborniku sa svake stranice odabrati neku od ponuđenih mogućnosti.
				  Klikom na ”Obavijesti” prikazuju mu se njegove obavijesti, klikom na "Borba" prikazuju mu se sve bivše borbe i svi zahtjevi borbi koje može prihvatiti ili odbiti, klikom na "Kolekcija" prikazuju mu se njegove karte, klikom na "Map" mu se prikazuje mapa preko koje može sakupljati karte.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.85]{slike/DijagramStanja-igrač.png}
				\centering
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
				Dijagram aktivnosti primjenjuje se za opis modela toka upravljanja ili toka podataka. Ne upotrebljava se za modeliranje događajima poticanog ponašanja. U modeliranju toka upravljanja svaki novi korak poduzima se nakon završenog prethodnog, a naglasak je na jednostavnosti. Na dijagramu aktivnosti 4.4 prikazan je
				proces kreiranja zahtjeva za borbu. Korisnik izabere protivnika kojem želi poslati zahtjev i odabire 3 karte za borbu i potvrđuje svoj odabir. Nakon toga zahtjev postaje aktivan u sustavu. 
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/DijagramAktivnosti-ZahtjevZaBorbu.png}
				\centering
			\end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
			Dijagram komponenti prikazan na slici 4.5 opisuje organizaciju i međuovisnost
			komponenti, interne strukture i odnose prema okolini. Sustavu se pristupa preko
			dva različita sučelja. Preko sučelja za dohvat HTML, CSS i JS datoteka poslužuju se 
			datoteke koje pripadaju frontend dijelu aplikacije. Router je komponenta koja na
			upit s url određuje koja datoteka ce se poslužiti na sučelje. Frontend dio se sastoji
			od niza JavaScript datoteka koje su rasporedene u logicke cjeline nazvane po tipovima aktora koji im pristupaju. Preko sučelja za dohvat JSON podataka pristupa se REST API komponenti. REST API posluzuje
			podatke koji pripadaju backend dijelu aplikacije.  Podaci koji su pristigli 
			iz baze se salju dalje MVC arhitekturi u obliku . View komponenta preko dostupnih sučelja komunicira sa aplikacijom te ovisno o korisnikovim akcijama osvjezava prikaz i dohvačca nove podatke ili datoteke
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/DijagramKomponenti.png}
				\centering
			\end{figure}